18歲少女棄大學做程式員：「IT 人唔係毒撚！」

個個都讀大學，唔通個個都想讀大學咩？18 歲的資優生 Clara 放棄升讀大學的機會，一頭栽進 Programmer（程式開發員）的世界，只為拒絕被標籤，尋找屬於自己的滿足感。如果俾你揀，你有這個勇氣嗎 ？

全文：

「咦！你真人好似比上鏡黑啲喎！」甫見面，記者一邊準備拍攝器材一邊問。

「係呀，我啱啱個 weekend 同朋友去咗船 P，好曬呀嗰日！」Clara 瞇起眼睛笑著說。記者對她的第一印象顯然是開朗健談，根本無法想像眼前的 Clara 幾年前還在唸中學時，被學業壓力逼迫得整個人嚴重消瘦，而且瀕臨抑鬱邊緣，讓她抵受不住，最後更離家出走。

▲ Clara 中學最瘦的時候只得 80 多磅，與現在判若兩人。（圖片由受訪者提供）

IT=good

肥左好多

成績優異但有社交困難

18 歲的周芷形（Clara）5、6 歲的時候，被評為資優兒童，學業成績一直都名列前茅。她尤其喜愛數理科目，升上中學後特別鍾情於物理科的解難題目，更參加過不少由大學舉辦的數理深造班，曾立志要成為物理學家及電子工程師，不過對於在學校學習的電腦科，她只覺得「好悶，一啲興趣都無」。

雖然找到自己感興趣的科目，成績又優異，不過，Clara 的校園生活並不是大家想像的順利。由於她患有亞氏保加症，令她難以理解同學之間的交流方法，因而出現社交困難，覺得自己與其他同學之間有隔膜，相處起來總是格格不入，「有時放咗學佢地會去便利店食嘢聯誼下，但我就唔明點解佢地要咁做。」

@臭貓獻世_
請面對！
人人都想返工+做it

Programming 改變了她的世界

中四的暑假，Clara 找到為她改變未來的鑰匙，她參加了浸大舉辦的編程速成班。Clara 指，其實早已從網上課程自學過 Java Programming，但參加速成班後才真正明白編程是怎麼一回事－「Programming 的價值在於解決問題」，完全吻合 Clara 的喜愛解難的個性，難怪她與 Programming 一拍即合。而編程亦為她帶來新嘗試，她獲介紹到一家公關公司研究開發一個社交媒體監察程式。

不過升中五後，隨著公開試逼近，Clara 見到身邊的同學日日補習溫書，面對的壓力與日俱增，亞氏保加症亦令她的情緒不受控，她形容自己當時「開心的時候會誇張大笑，唔開心的時候大喊，鬧交的時候鬧到拆晒天」。最初，Clara 選擇以逃避的方式面對這些壓力，每日只在上學時間做學校課業，放學之後就馬上開工，繼續寫 Programme，由 5 點做到 12 點，甚至更夜。

不用想也估到，Clara 的成績一落千丈。學業壓力令她一再反思讀書的意義，最後她的結論是，「讀書只係紙上談兵，又 guarantee 唔到收入， afterall 老板請人係睇係做唔做到野」，決定早點踏入社會。

船p

佢個嘴冇血色既????? 要小心身體喎

要貼畀佢睇

受盡標籤 離家出走

Clara 憶述當時自己的精神情況不容許上學，試過跟學校商量不同辦法都無用，最後她放棄課業，學校當然通知家長。Clara 回想覺得當時無人了解自己，學校覺得她學壞，家長認為她「扮大人」，更標籤她為「家族裏的爛蘋果」。Clara 坦言覺得很受傷，最後再也抵受不住這些壓力，帶著約 2 萬元的積蓄離家出走，亦逼著她要工作賺取生活費，因此順理成章以程式員為業。中六的時候，索性不上學，自修課業。而完成公開試後，即使成績不錯，她亦放棄升讀大學的機會，直接工作。

無學位都有好工作

工作約兩年，Clara 有份開發的社交媒體監察程式，後來由於市場反應良好，其後獨立分拆成為一間 Startup 公司，她亦成為聯合創辦人。她亦試過出去找工作，發現即使沒有大學學位，她的經驗足以找到有可觀收入的工作。但她始終沒有走進那些大企業，她認為靈活的工作方式及親密如家人的同事才更適合自己。她期望可以繼續向數據分析鑽研，成為目前 IT 市場上最搶手的人才－數據科學家。

▲ Clara 與她的老闆利世民合照。（圖片由受訪者提供）

老闆先上

「IT 人唔係毒撚 」

這份程式開發員的工作改變了 Clara 對世界的看法，她指公司同事及老闆都很開明，終於找到不再被人標籤的地方。而家人見她的工作穩定，開始逐漸認同她，關係沒有先前緊張。最重要的是，憑著共同興趣，她結識了一班志同道合的朋友，她亦努力克服自己的症狀，學習與人建立關係。

只是，社會上不少人對於從事 IT 的人好像都有一種偏見，不是說他們是「IT 狗」，就是「毒 L」，記者問她會否擔心會再被標籤？Clara 斬釘截鐵地說，「IT 人唔係毒 L 。『Geek』係一種心態，我地不斷埋頭苦幹鑽研我地喜愛嘅嘢 ，只係外人唔識欣賞 ！」

▲ 找到志同道合的朋友，有話題自然更容易相處吧。（圖片由受訪者提供）

有片：

留名睇俾人炒

你試吓佢唔係女仔？

佢老闆睬佢都傻

It係比勁同努力既人

IT 人唔係毒撚！

女人有撚logic

亞氏保加症，好似有親依類病既人都好勁，雖然唔太識同人溝通

codaholic ?

呢套好正

佢係唔係做IT搞到幾日無飯食？
張張相都面青口嘴白既？

得鬼佬識欣賞

lm

Research Scientist (Applied ML)

Minimum qualifications:

PhD in computer science, mathematics, physics, electrical engineering, machine learning or equivalent
Proven knowledge of machine learning and/or statistics.
Flexible in choice of programming language. Competent in one or more of the Google supported languages (C++, Java, Python, Go) with a desire to learn more.
Experience with implementing numerical methods and data visualization.
Good knowledge of algorithm design.

點解讀大學同Programmer 會變左兩條路

亞氏保加症
咁快好返？

同香港人玩就亞氏保加
同鬼佬玩又船P又劈酒
死港女

18歲少女棄大學做程式員：「鬼佬IT 人唔係毒撚！」

香港IT人係毒撚！

d 鬼佬個樣都毒過人
係黎到香港先有女食

數據科學家
之前新聞透視睇過
幾有興趣
想知details

seed

你的資訊真有用

又柯柏文又利世民抬橋
擺明係做騷的世緻女

確實唔係毒撚 係狗姐
It is a dog

離開屋企

考完試，升中六，Clara 付諸行動，整個學期幾乎無返學，埋頭研究寫程式。

學校通知屋企，父母當然反對，要捉她返學。

Clara 毅然離家出走。

由於學校在調景嶺區，機緣巧合認識了孫柏文 — 當時的區議員助理。

「之前就識佢。離家出走後冇晒錢，唔知點好，就去揾佢。」

孫柏文是智庫獅子山學會的創辦人，同時是財演、馬主，身份多，人脈廣，別看他平日瘋癲，想不到觀察力頗強，他跟 Clara 談了幾句，就已看出了她可能是 Asperger（亞氏保加症），還直接問了她。

「當時嚇了一跳，我的確係有啲。」

孫柏文介紹Clara到智庫做暑期工，擴闊她的生活圈子。兩人年紀相差廿幾年，關係亦師亦友，對她影響頗大。

後來，Clara終於找到一分長工，為該公司開發了一個社交媒體分析系統，算是她的第一個「Baby」。

CS 同programmer 完全冇衝突好冇

我都正想講
又係依條臭閪
之前又話唔識同人相處有亞氏保加
依家就去完船p
依條八婆假撚到嘔

她獲介紹到一家公關公司研究開發一個社交媒體監察程式

屌，咪又係洋腸港女

亞氏保加閪

又回帶binc

獅子山學會既人有邊個樣係正常？

其實兩樣野無衝突